\startcomponent Lettre

\starttext
\defineparagraphs[rightpar][n=2] 
\setupparagraphs [rightpar][1][width=.6\textwidth] 
\setupparagraphs [rightpar][2][width=.4\textwidth,align=flushright]

\defineparagraphs[leftpar][n=2] 
\setupparagraphs [leftpar][1][width=.7\textwidth] 
\setupparagraphs [leftpar][2][width=.3\textwidth,align=flushright]
\setuppagenumbering[location=]



\iffalse
Nom Prénom expéditeur 
N° Rue 
CP Ville 

Nom Prénom destinataire 
N° Rue 
CP Ville


Objet : préavis de départ du logement 


Par la présente, je vous informe de ma décision de quitter le logement que j'occupe depuis (précisez la date), situé (précisez l'adresse). 

Ce départ est lié à la perte de mon emploi (ou l'un des autres motifs permettant ce préavis d'un mois). Conformément à l'article 15 de la loi du 6 juillet 1989, je respecterai donc un délai de préavis d'un mois à compter de la date de réception de ce courrier. 

Je prendrai contact avec vous afin de convenir d'un rendez-vous pour établir ensemble l'état des lieux de sortie. 

Formule de politesse 

A (lieu), le (date) 

Nom Prénom 
Signature


\fi


\startleftpar % Two columns, please
Olivier Binda\crlf
16 rue des mésanges,\crlf 
57050 Longeville-lès-Metz\crlf
tel : 07 70 00 27 39\crlf
mail : olivier.binda@wanadoo.fr

%\blank[big]
%N° SIRET : 49376272800027\crlf
%N° TVA intracommunautaire : FR32493762728
\leftpar
%\hfil {\tfb\bf FACTURE n°29}\hfil \blank[big]
\hbox{Thérèse Dinoia Collignon}
3 rue Saint Gorgon\crlf
57160 Lessy
\stopleftpar




\vfil\vfil

\centerline{Objet : Congé avec préavis réduit à un mois.}

Madame,
\blank[big]
Conformément à l'article 15 de la loi n°89-642 du 6 juillet 1989, j'ai l'honneur de vous donner congé pour l'appartement situé au 16 rue des mésanges, 
à Longeville-lès-Metz (57050), que j'occupe en vertu d'un bail que nous avons signé le 30 juin 2014.

\blank[big]
En application de l'article 15-I de la loi précitée, ce congé étant motivé par une mutation professionnelle (voir document ci joint), 
le délai de préavis qui m'est applicable est d'un mois. 
\blank[big]
Par ce courrier, je pose congé pour le 20 aôut 2016. 
\blank[big]
Une fois que la date de notre déménagement sera fixée, nous vous recontacterons pour convenir d'une date pour dresser un pré-état des lieux puis un état des lieux de sortie.
\blank[medium]
Veuillez agréer Madame, l'expression de mes salutations les meilleures. 
\blank[medium]
Monsieur Binda

\stoptext
\stopcomponent
